\documentclass[10pt,a4paper]{scrreprt}
\usepackage{fullpage}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}

\usepackage{hyperref}


\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\newcommand{\R}{\mathbb{R}} 
\newcommand{\N}{\mathbb{N}} 
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}} 
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}} 
\newcommand{\C}{\mathbb{C}} 

\newcommand{\B}{\mathcal{B}} 
\newcommand{\mS}{\mathcal{S}} 
\newcommand{\T}{\mathcal{T}} 
\newcommand{\mP}{\mathcal{P}}

\newcommand{\cB}{\mathcal{B}} 
\newcommand{\cC}{\mathcal{C}}
\newcommand{\cE}{\mathcal{E}}
\newcommand{\cF}{\mathcal{F}}
\newcommand{\cG}{\mathcal{G}}
\newcommand{\cL}{\mathcal{L}}

\title{Algèbre Linéaire I}
\subtitle{selon le cours de Prof. Lequeue (Septembre - Décembre 2011) \\ Version BETA}
\author{Johannes Wüthrich}
\date{\today}


\begin{document}

\maketitle

\setcounter{chapter}{-1}

\chapter{Préface}
%
\section{Remerciement}
%
\paragraph{Nicola Gerber} Je remercie beaucoup Nicola Gerber pour son aide à corriger les nombreuses fautes que j'ai fait à recopier tout à l'ordinateur. Il a aussi pris beaucoup de temps pour recopier des divers exemples que je n'ai pas eu dans mes notés. Sans lui ce manuel ne serra pas près dès maintenant. Merci beaucoup!

%
\section{Notes importantes}
%
\paragraph{Version BETA} Bien qu'on a investi beaucoup de temps à corriger toutes les erreurs qu'on a trouvé je suis sûr qu'il y a encore des nombreuses fautes dans le texte. Sachant ça je mets à disposition ce document seulement en version BETA. Ça veut dire que je ne prends pas de responsabilité pour quelque-chose qui se passe à cause d'une erreur dans ce document. Mais ça ne veut pas dire qu'il y a des milles d'erreurs. Justement sois attentif en lisant ce manuel.

\paragraph{Fautes et remarques} Si tu trouve une erreur où si tu a l'impression que quelque-chose manque, n'hésite pas à me envoyer un mail sous l'adresse \href{mailto:johannes.wuethrich@epfl.ch}{johannes.wuethrich@epfl.ch}. Je vais essayer de prendre en compte tous votres remarques dans la prochaine version.

\paragraph{Version finale} Je vais sûrement faire une deuxième version BETA s'il y beaucoup des fautes qui m'ont été raconté. Je pense qu'il y a aussi la possibilité que Prof. Lequeue fais une controlle de tout le texte. Mais je ne suis pas encore sûr quand et si ça se passera. 

\tableofcontents


\include{chapitres/sysEqLin_1/index}

\include{chapitres/struc_2/index}

\include{chapitres/calcMatr_3/index}

\include{chapitres/determ_4/index}

\include{chapitres/espVecAppLin_5/index}

\include{chapitres/diagEndMatr_6/index}


\end{document}
